[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-02a3a9ac})
# 15 Зависимые элементы данных

[comment]: # ({/new-02a3a9ac})

[comment]: # ({new-4eb72974})
#### Обзор

Имеются ситуации, когда один элемент данных собирает несколько метрик за
раз или имеется больший смысл в одновременном сборе связанных метрик,
например:

-   Утилизация CPU отдельных ядер
-   Входящий/исходящий/весь сетевой трафик

Для обеспечения массового сбора метрик и использования синхронности в
нескольких связанных элементах данных, Zabbix поддерживает зависимые
элементы данных. Зависимые элементы данных используют основной элемент
данных, чтобы собрать свои данные одновременно, одним запросом. Новое
значение у основного элемента данных автоматически заполняет значения и
зависимых элементов данных.

Опции предобработки в Zabbix можно использовать для извлечения части,
которая необходима зависимому элементу данных, из данных основного
элемента данных.

Предварительная обработка управляется при помощи
`менеджер предобработки` процесса, который добавлен в Zabbix 3.4, вместе
с процессами, которые выполняют шаги предобработки. Все значения (с и
без предварительной обработкой) от разных сборщиков данных проходят
через менеджер предварительной обработки перед добавлением в кэш
истории. Для связи между сборщиками данных (поллерами, трапперами и
т.д.) и процессами предобработки используется межпроцессорное
взаимодействие (IPC) на основе сокета.

Только Zabbix сервер выполняет шаги предварительной обработки и он же
обрабатывает зависимые элементы данных.

Элемент данных любого типа, даже зависимый элемент данных, может быть
основным элементом данных. Дополнительные уровни зависимых элементов
данных можно использовать для извлечения меньших частей значения уже
существующего зависимого элемента данных.

[comment]: # ({/new-4eb72974})

[comment]: # ({new-3e1d96f5})
##### Ограничения

-   Зависимости разрешены только в пределах одного узла сети (шаблона)
-   Прототип элемента данных может зависеть от другого прототипа
    элемента данных или от обычного элемента данных с этого же узла сети
-   Максимальное количество зависимых элементов данных от одного
    основного элемента данных ограничено 999 элементами данных
-   Разрешено максимум 3 уровней зависимости
-   Зависимый элемент данных вместе с основным элементом данных из
    шаблона не будет экспортироваться в XML

[comment]: # ({/new-3e1d96f5})

[comment]: # ({new-3f705816})
#### Настройка элемента данных

Зависимый элемент данных зависит от его основного элемента данных.
Поэтому сначала необходимо настроить (или использовать существующий)
**основной элемент данных**:

-   Перейдите в: *Настройка* → *Узлы сети*
-   Нажмите на *Элементы данных* в строке с узлом сети
-   Нажмите на *Создать элемент данных*
-   В диалоге укажите параметры элемента данных

![](../../../../../assets/en/manual/config/items/itemtypes/master_item.png)

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

Нажмите на *Добавить* для сохранения основного элемента данных.

Теперь вы можете настроить **зависимый элемент данных**.\
![](../../../../../assets/en/manual/config/items/itemtypes/dependent_item.png)

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

Следующие поля требуют особые параметры по зависимым элементам данных:

|   |   |
|---|---|
|*Тип*|Выберите здесь **Зависимый элемент данных**.|
|*Ключ*|Укажите ключ, который будет использоваться для распознавания этого элемента данных.|
|*Основной элемент данных*|Выберите основной элемент данных. Значение основного элемента данных будет использовано для заполнения значения зависимого элемента данных.|
|*Тип информации*|Выберите тип информации, который соответствует формату сохраняемых данных.|

Вы можете использовать значение
[предобработки](/ru/manual/config/items/item#предобработка_значения_элемента_данных),
чтобы извлечь требуемую часть значения основого элемента данных.

![](../../../../../assets/en/manual/config/items/itemtypes/dependent_item_preprocessing.png)

Без предварительной обработки значением зависимого элемента данных будет
тем же значением, что и значение основного элемента данных.

Нажмите на *Добавить*, чтобы сохранить зависимый элемент данных.

В списке элементов данных при помощи быстрого доступа создания
зависимого элемента данных можно использовать помощника:

![](../../../../../assets/en/manual/config/items/itemtypes/dependent_item_wizard.png)

[comment]: # ({/new-3f705816})

[comment]: # ({new-8323a97a})
##### Отображение

В списке элементов данных зависимые элементы данных отображают с
префиксом имени основного элемента данных.

![](../../../../../assets/en/manual/config/items/itemtypes/dependent_items.png){width="600"}

Если основной элемент данных удаляется, тогда удаляются и все его
зависимые элементы данных.

[comment]: # ({/new-8323a97a})
